\soultionSection

Для начала заметим, что операция сложения по модулю 2 обладает таким замечательным свойством как обратимость, то есть $(a$$\oplus$$b)$$\oplus$$b$$=$$a$. Таким образом, для любого набора из трех битов, один из которых является результатом сложением двух других, не имеет значения какие из двух битов складывать. В результате мы всегда будем получать значение третьего бита.

Далее нам необходимо понять на блоки каких размеров надо делить данную на вход строку. В этом нам помогает итоговая контрольная сумма, которую надо получить. Её запись в шестнадцатеричной системе счисления состоит из 8 символов, следовательно один блок должен состоять из 4 байтов (или 4 символов).

Для начала разберемся со случаем, когда количество символов во входной строке кратно 4. Тогда разобьем данное слово на равные части и сконкатенируем их между собой. Затем воспользуемся указанным выше свойством обратимости и сконкатенируем полученный до этого результат с контрольной суммой. Полученное значение и будет ответом.

Но остается вопрос, что делать в случае, когда количество символов в строке, для которой необходимо вычислить контрольную сумму не кратно 4. Для того, чтобы ответить на него, обратимся ко второму примеру и составим таблицу, состоящую из двоичного представления полученных данных.

\putImgForRef{16cm}{02_cryptography/01_checksum/solution/bits}
{Бинарное представление примера}{fig:bits}

Все строки в данной таблице разделены и состоят из 8 ячеек, представляющих собой 1 байт данных. В последней ячейке каждой строки указано, что было закодировано в этой строке.

Исходя из этой таблицы, можно понять, как происходит сложение в случае, если строка содержит количество символов не кратное 4. В этом случае первые несколько байт в ответе, который надо вывести, необходимо конкатенировать с окончанием данной строки. А их место в конечной строке должны занять нули. То есть, если остаток от деления количества символов в строке на 4 равен, к примеру, двум, то к данной строке необходимо прибавить еще первые 2 байта из ответа, а затем полученный результат необходимо сложить с последними двумя байтами ответа. Так, во втором примере, конкатенация должна происходить в следующем порядке (последняя строка выражает контрольную сумму):

\putImgForRef{8cm}{02_cryptography/01_checksum/solution/hex}
{Шестнадцатеричное представление примера}{fig:bits}

Осталось понять, как найти этот самый ответ, из которого и будут добавляться недостающие байты.

Для удобства будем называть первой строку, которая получается конкатенацией всех подстрок из 4 символов, не считая последнюю подстроку, в которой количество символов меньше 4. Второй будем называть ту самую строку, в которой не достает символов, а третьей - последнюю строку, с которой происходит сложение. Ответом будем называть результат, который мы должны вывести.

Из примера становится ясно, что, для успешного решения задачи, все тесты при сложении должны давать в первых n битах (n - остаток от деления количества символов на 4) правильный ответ сразу же, так как независимо от ответа в третьей строке на этих местах будут нули. При этом, кажется, совершенно неважно, что будет в первых байтах, которые заменят недостающие во второй строке символы, так как мы всегда можем подобрать для них последовательность байт в третьей строке, с которой они будут складываться. Однако тут важно заметить, что будет в случае, если n равно 1. Тогда ответственность за правильный второй байт во второй строке лежит именно на нас. Поэтому будем добавлять во вторую строку такие байты, чтобы при конкатенации с первой строкой она сразу давала необходимый результат, а в третьей строке в этом случае можно было оставить нули.

Чтобы получить такие байты снова воспользуемся свойством операции \textit{XOR}. Заполним недостающее количество байт во второй строке нулями и сложим полученную строку сначала с первой строкой, а затем и с результатом, который нам необходимо получить. Полученная последовательность байт - это ответ, где первые n байт расположены в конце, а оставшиеся - в начале.

\codeExample


\inputPythonSource